


\newacronym{dpf}{DPF}{eng. Diesel Particulate Filter, hiukkassuodatin}

\newacronym{doc}{DOC}{eng. Diesel Oxidation Catalyst, hapettava katalysaattori}

\newacronym{scr}{SCR}{eng. Selective Catalytic Reduction, selektiivinen katalyyttinen pelkistyminen}

\newacronym{ecu}{ECU}{eng. Engine Control Unit, moottorinohjausyksikkö}

\newacronym{pm}{PM}{eng. Particulate Matter, hiukkasmäärä [g]}

\newacronym{pn}{PN}{eng. Particulate Number, hiukkasmäärä [kpl]}

\newacronym{ekf}{EKF}{eng. Extended Kalman Filter, laajennettu Kalman-suodin}

\newacronym{nrmm}{NRMM}{eng. Non-Road Mobile Machinery, tieliikennekäytön ulkopuoliset liikkuvat työkoneet}

\newglossaryentry{nox}{
                name={\(\ce{NO}_x\)},
                description={Typen oksidit}}

\newglossaryentry{deltaP}{
                name={\(\Delta P\)},
                description={Painehäviö}}

\newglossaryentry{massavirta}{
                name={\(\dot m\)}, 
                description={Massavirta}} 

\newglossaryentry{identitymatrix}{
                name={\(I\)},
                description={Identiteettimatriisi}}

\newglossaryentry{realnum}{
                name={\(\R\)},
                description={Reaalilukujen joukko}}

\newglossaryentry{temperature}{name={\(T\)}, description={Lämpötila}}
                
\newglossaryentry{state}{name=\(x\), description={Tilavektori}}

\newglossaryentry{state_estimate}{name=\(\hat{x}\), description={Tilaestimaatti}}

\newglossaryentry{measurement}{name={\(y\)}, description={Mittaus}}

\newglossaryentry{kalman_gain}{name={\(K\)}, description={Kalman-vahvistus}}

\newglossaryentry{konsentraatio}{name={\(\ce{[X]}\)}, description={Aineen \(\ce{[X]}\)} konsentraatio}

\newglossaryentry{reactionrate}{name={\(R_i\)}, description={Reaktionopeus}}

\newglossaryentry{activation_energy}{name={\(E_{a,i}\)}, description={Reaktion \(i\) aktivoitumisenergia}}